高達BB戰士再出三國傳 模型友：Q版至難砌得好

由細砌到大的高達BB戰士模型系列，近日推出了新系列「SD高達三國創傑傳」。看着這些Q版模型，可能有人覺得是小朋友玩意，不過由八十年代尾「武者頑駄無」已開始玩BB戰士的模型友鍾梓泰（Nic）就不認同，他認為BB戰士系列有龐大世界觀兼且造型華麗，要製作一個有水準的BB戰士模型比高階的PG、MG模型更難。

「剩係呢個膊頭就有四種色，每隻色都係叠上去，隻紅色要先噴金色底先夠鮮艷，剩係膊頭都噴咗我五個鐘。」Nic自豪地展示自己砌的「Legend BB飛驅鳥大將軍」。BB戰士始終是平價系列，零件分色不夠仔細，現在看到有紅有藍的膊頭，原本只是一嚿白色件。偏偏BB戰士盔甲設計浮誇雕龍雕鳳，要噴油就要自己依盔甲的形狀剪貼紙遮擋，變相是自己「雕埋一份」，所以Nic會說砌BB是「高手向」，「Q版至難砌得好。」

為甚麼BB戰士會有這麼多武者和騎士造型，又得說說歷史。早在八十年代，玩具商已想到將高達造成Q版玩具吸引小朋友，命名為SD高達，SD意思為Super Deformed，推出過扭蛋、擦膠等產品。到了1987年，第一款BB戰士模型「Gundaman」推出，名字由來是頭12款模型都配備射得出的BB彈槍。後來取消了這個設計，但一直沿用BB戰士這名字。第17號「武者頑駄無」可以說是BB戰士的經典之作，造型出處來自漫畫《模型狂四郎》，何解叫「武者頑駄無」？原來是將英文gundam換成同音漢字「頑駄無」。說明書更附送了一頁小漫畫，引入了「武者七人眾」打壞人的故事，BB戰士不再是機體而是人格化變主角，這設定大受歡迎，從此開展了BB戰士的獨立故事。
平價高質 100蚊有找砌餐飽

BB戰士主要有三大系列，分別為武者高達的「SD戰國傳」、騎士高達的「SD高達外傳」、SD司令戰記。故事和造型各有特色，外傳走西洋騎士風，戰國傳就有雕花寶玉盔甲，還有出過動畫、漫畫。Nic最喜歡的BB戰士是400號「超越之龍」，皆因等了十幾年，「佢喺SD高達外傳第一章已經出現，講緊大約九十年代喺金獅租動畫影帶睇，但到2016年紀念第400號作品先推出佢嘅BB戰士模型。」話說「SD高達外傳」的主角「騎士高達」和死對頭「撒旦高達」本是同一人，各代表善和惡，「超越之龍」就是當兩人超越善惡時合體而成。Nic認為整個BB戰士的世界很有愛，可能當年模型迷長大了，BB戰士市場漸見縮小，模型越出越少，反而是靠卡牌等周邊產品去延續世界觀，Nic都一樣有支持，也有管理facebook模型群組推廣玩BB戰士。

點解鍾意？身為鐘錶雜誌出版人的Nic覺得砌模型和鐘錶都有共通之處，「都係心機嘢，打磨模型零件的銼和磨鐘錶殼的銼，其實係同一款。」而從BB戰士身上他看到妥協的藝術，「玩具廠有能力整得好靚好靚，但成本會好貴，BB戰士賣幾十蚊可以有呢個質素好值得欣賞，我不嬲都話自己鍾意砌BB戰士多過PG。」PG為高達模型的最高階產品，售價千幾至二千多不等，BB戰士最新系列「SDCS」最貴都係1,400日圓，大部份100蚊有找。
舊的武士和騎士系列漸退熱，新的「三國創傑傳」和「SDCS」系列仍保留平價高質的精神，不過造型也和過往有分別，加強可動性，但身形長了，Q版味減了。Nic覺得舊fans不妨重新看待新系列，尤其《三國創傑傳》的漫畫已在本地漫畫雜誌《Lucky》連載，希望fans有自己的小小高達世界觀。

Nic Chung

認同,太多鎧甲紋,後生果陣都還好,人大左真係油到眼都閪埋

包皮鋒係連登已經無人識

風ching

好似兩年前，佢諗住造隻SD報gbwc，可惜唔記得咩原因出唔成，幾可惜，SD 報比賽比較少見，合成獸變形金剛先係主流。

包皮風真是好似好疊水